\chapter{Título do texto}

\subsection{}

\chapter{Algumas preleções sobre a destinação do erudito}

\section{{[}25{]} Informe preliminar}

Estas preleções foram realizadas no semestre de verão passado perante um
número considerável dos jovens que estudam conosco.\footnote{No Catalogus praelectionum do semestre de verão de 1794 lia"-se:
``Publice locum de officiis eruditorum exponet''. Como de costume, a
``Intelligenzblatt'' da Allgemeine Literaturzeitung (nº34, 12 de abril
de 1794, col. 268) também informava: ``A doutrina dos deveres do erudito
será tratada pelo mesmo {[}Prof. Fichte{]} em preleções públicas''.
Fichte iniciou essa série de preleções --- também anunciadas por ele sob
o título ``Moral für Gelehrte'' (Moral para eruditos) --- a 23 de maio.
Elas eram realizadas às sextas"-feiras, das 18 às 19 horas, no grande
auditório da Universidade de Jena. Entre as centenas de ouvintes estavam
Friedrich Schiller, Wilhelm von Humboldt e Friedrich Hölderlin. Enquanto
as preleções privadas eram destinadas a estudantes matriculados, que
pagavam por elas, as preleções públicas eram abertas a todos os cidadãos
interessados.} 
Elas são o ingresso num todo que o autor quer concluir e, a seu tempo,
apresentar ao público.\footnote{A presente obra contém as cinco primeiras preleções de um ciclo bem mais
amplo. No período seguinte --- o do semestre de inverno de 1794--95 ---
Fichte continuou a abordar o tema em suas preleções públicas: ``Publice
die atque hora adhuc indicanda de officiis eruditorum disserere
perget'', anunciava o Catalogus praelectionum da universidade, ao mesmo
tempo em que a Allgemeine Literaturzeitung (nº 104, de 13 de setembro de
1794) noticiava: ``O Sr. Prof. Fichte continuará suas preleções sobre os
deveres do erudito''.}  Um motivo externo, que em nada
pode contribuir nem para o correto ajuizamento nem para a correta
compreensão destas páginas, o moveu a deixar que se imprimissem
separadamente estas cinco primeiras preleções e, na verdade, exatamente
como ele as apresentou, sem nelas alterar uma palavra.\footnote{O ``motivo externo'' ao qual Fichte se refere foi de fato a razão
imediata da publicação das cinco preleções, literalmente como foram
redigidas e apresentadas. Em meados de junho de 1794 chegou a Weimar o
boato de que Fichte teria dito aos seus ouvintes que ``em dez a vinte
anos não mais haverá reis ou príncipes'' (cf. carta de Christian Gottlob
Voigt a Goethe, de 15 de junho de 1794, \versal{GA} \versal{I/}3, 13). Esta suposta
afirmação veio ao encontro das suspeitas dos que viam na vinda de Fichte
para Jena uma ameaça aos costumes e às instituições do Ducado da
Saxônia-Weimar-Eisenach, em virtude da fama de ``jacobino'' e
``democrata'' que lhe valeram dois polêmicos escritos anonimamente
publicados no ano anterior: Reivindicação da liberdade de pensamento aos
príncipes da Europa que até agora a oprimiram e Contribuições para a
retificação do juízo do público sobre a Revolução Francesa. Como prova
de que não fizera tal afirmação, Fichte comunicou a Goethe --- ou seja,
àquele que, afinal, fora o responsável pelo seu ingresso na Universidade
de Jena --- que publicaria na íntegra as quatro preleções que proferira
até o momento e que contava com todo o apoio e a proteção do Duque Karl
August.~A ideia de acrescentar a quinta preleção, sobre Rousseau,
ocorreu"-lhe pouco depois.} 
Que isso possa desculpá"-lo por algum descuido na expressão. --- Por
causa dos seus demais trabalhos,\footnote{Paralelamente às preleções públicas, Fichte oferecia preleções privadas
sobre a parte teórica da doutrina da ciência.~A Fundação de toda a
doutrina da ciência. Como manual para seus ouvintes (1794--95) e o
Compêndio do que é peculiar à doutrina da ciência no que diz respeito à
faculdade teórica (1795) foram escritos precisamente sob essas
circunstâncias.}  ele não pôde desde o
início dar a esses escritos aquele acabamento que lhes desejava.
Auxilia"-se a exposição oral pela declamação. Modificá"-los para a
impressão teria contrariado um propósito secundário
desta.\footnote{Fichte não se destacava apenas pelo rigor dos seus argumentos. Segundo
muitos depoimentos, ele foi também um orador notável. Não fosse a
necessidade de por fim aos boatos que o ameaçavam, Fichte provavelmente
teria realizado seu propósito de publicar as preleções como um todo
completo, livre de certas imperfeições, de resto desculpáveis num texto
escrito para ser comunicado oralmente. No entanto, não se deve esquecer
o quanto a declamação era essencial para ele. Isso explica certas
características do texto, a começar pela pontuação. Ela satisfaz muito
mais a exigências retóricas que sintáticas. Esse traço estilístico está
presente em outros de seus escritos populares e foi uma das razões pelas
quais Schiller se recusou a publicar em Die Horen uma contribuição de
Fichte: ``Sobre espírito e letra na filosofia. Numa série de cartas''.
Na polêmica que se seguiu a esta recusa, documentada pelo que restou da
correspondência que ambos mantiveram entre junho e agosto de 1795,
Fichte atacava o estilo --- segundo ele ilicitamente poético --- das
cartas de Schiller sobre a educação estética do homem, que vinham sendo
publicadas em Die Horen, ao mesmo tempo em que se defendia: ``A
aparência de dureza na construção dos meus períodos se deve em sua maior
parte a que os leitores não sabem declamar. Ouça"-me ler certos períodos
meus, e assim espero que devam perder sua dureza. Mas o senhor tem
razão: nosso público sequer pode declamar; e o melhor que se faz é, como
Lessing, tomar suas próprias medidas.'' Carta a Schiller, Oßmannstädt,
27 de junho de 1795 (\versal{GA} \versal{III}/2, 339--40). --- Numa carta a seu irmão
August, de 17 de agosto de 1795, Friedrich Schlegel escreveu: ``O maior
pensador metafísico que vive agora é um escritor muito popular.
{[}\ldots{}{]} Compare a arrebatadora eloquência deste homem nas
preleções sobre a destinação do erudito com os estilisados exercícios de
declamação de Schiller. Ele é um daqueles por quem Hamlet suspiraria em
vão: cada traço de sua vida pública parece dizer: isto é um homem.'' \versal{J.}
\versal{G.} Fichte im Gespräch. Berichte der Zeitgenossen. Bd. 1: 1762--1798.
Edição de \versal{E.} Fuchs com a colaboração de \versal{R.} Lauth e \versal{W.} Schieche.
Stuttgart: Frommann-Holzboog, 1978, p. 297. Àquela altura, ``filosofar''
e ``fichtear'' (fichtisiren) significavam o mesmo para \versal{F.} Schlegel e
Novalis (cf. op. cit., p. 432 e 442).} 

Encontram"-se nessas preleções várias declarações que não agradarão a
todos os leitores. Mas não cabe fazer por isso nenhuma censura ao autor,
pois em suas investigações não lhe preocupou se algo agradaria ou
desagradaria, e sim se poderia ser verdadeiro; e o que, segundo o seu
melhor saber, considerava verdadeiro, ele o disse tão bem quanto
pôde.\footnote{Mais uma vez, Fichte alude aqui aos seus detratores.} 

Mas, além daquela espécie de leitores que têm as suas razões para se
desagradar com o que é dito aqui, poderia ainda haver outros que o tomam
ao menos por inútil, porque não se deixa realizar e porque nada lhe
corresponde no mundo efetivo, tal como ele enfim é; e é mesmo de se
temer que a maior parte {[}26{]} das pessoas, de resto íntegras,
ordeiras e sóbrias, assim julgará. Pois, ainda que em todas as épocas o
número daqueles que foram capazes de se elevar às ideias tenha sido
bastante pequeno, contudo, por motivos que posso muito bem silenciar
aqui, esse número nunca foi tão pequeno quanto justamente agora. Embora
no círculo que a experiência habitual traçou ao nosso redor as pessoas
pensem por si mesmas mais universalmente e julguem mais corretamente do
que talvez antes, a maioria se encontra completamente equivocada e cega
tão logo deva ir além deste, ainda que apenas um palmo. Se é impossível
reacender nessas pessoas a centelha uma vez extinta do gênio superior,
tem"-se que deixá"-las tranquilas naquele círculo e, na medida em que nele
são úteis e indispensáveis, conceder­-lhes inteiramente o seu valor no e
para o mesmo. Mas se por isso elas então pretendem rebaixar a si tudo a
que não podem se elevar; se, por exemplo, exigem que todo o impresso
deva se deixar usar como um livro de receitas, um livro de aritmética ou
um regulamento de serviço, e desacreditam de tudo o que não se deixa
utilizar assim, então cometem uma grande injustiça.

Que os ideais não se deixem apresentar no mundo efetivo, sabemos disso
talvez tão bem como tais pessoas, talvez melhor. Afirmamos apenas que a
realidade tem de ser ajuizada de acordo com eles e modificada por
aqueles que sentem em si força para isso.\footnote{Eis aqui, em poucas e claras palavras, em que consiste o espírito do
idealismo transcendental na crítica ao existente, especialmente às
instituições morais e políticas.~A ênfase no supra"-sensível não se
consuma ao preço de uma simples desqualificação ``niilista'' do
sensível, e sim em proveito do refinamento do senso de realidade na
própria dinâmica do confronto dos fatos com as ideias. As palavras de
Fichte também expressam com igual clareza o quanto o idealismo
transcendental, pela força mesma da insuperável não identidade entre o
ideal e o real, é impermeável a qualquer espécie de ``reconciliação com
a realidade'' e, à sua maneira, fortemente inconformista. Se os fatos
não concordam com o que diz a razão prática, pior para os fatos, pois
são eles que terão de ser modificados.~A progressiva assimilação do
existente às leis da razão, como mostra Fichte nessas preleções, é a
mais alta tarefa do homem --- uma tarefa infinita, posto que a
destinação do homem é aproximar"-se infinitamente do que lhe é
inalcançável como ser racional, mas finito, livre, mas sensível: a
perfeita identidade do real e do ideal, do empírico e do racional.}  Posto que
elas também não pudessem se convencer disso, então perdem muito pouco,
pois enfim são o que são; e a humanidade nada perde com isso. Torna­-se
assim simplesmente claro que apenas não contou"-se com elas no plano do
enobrecimento da humanidade. Esta sem dúvida continuará o seu caminho.
Que a bondosa natureza queira reinar sobre elas e conceder"-lhes, na
época certa, chuva e luz solar, alimento salutar e tranquila circulação
dos humores, e, além disso --- pensamentos inteligentes!

Jena, na Feira de \versal{S.} Miguel, 1794\footnoteInSection{Trata"-se da famosa feira do livro que ocorria todos os anos, no início
do outono, à época do dia de São Miguel (29 de setembro), e por isso
chamada de Michaelismesse --- Feira de São Miguel.~A de 1794 estendeu"-se
de 28 de setembro a 19 de outubro. As feiras do livro costumavam durar
três semanas (cf. \versal{V.} Waibel, ``Wechselbestimmung. Zum Verhältnis von
Hölderlin, Schiller und Fichte in Jena'', in Fichte-Studien, 12, 1997,
p. 48, n. 5). Jena e Leipzig, a capital alemã do livro, sediavam duas
grandes feiras: a da Páscoa (Ostmesse) e a de São Miguel.} 


